# Техническое задание сайта UpNova.ru

## Оглавление

1. [Общие положения](#1)
    1. [Предмет разработки](#1.1)
1. [Требования к графическому дизайну сайта](#2)
    1. [Требования к дизайну сайта](#2.1)
1. [Функциональные требования](#3)
    1. [Классы пользователей](#3.1)
    1. [Требования к представлению сайта](#3.2)
        1. [Требования к представлению главной страницы сайта.](#3.2.1)
        1. [Графическая оболочка внутренних страниц (общая для всех подразделов)](#3.2.2)
        1. [Требования к структуре сайта](#3.2.3)
        1. [Тикеты](#3.2.4)
        1. [Личный кабинет](#3.2.5)
        1. [Авторизация](#3.2.6)
        1. [Списки приобретённых продуктов](#3.2.7)
    1. [Требования к разделению доступа](#3.3)
1. [Требования к видам обеспечения](#4)
    1. [Требования к информационному обеспечению](#4.1)
        1. [Требования к хранению данных](#4.1.1)
        1. [Требования к языкам программирования](#4.1.2)
        1. [Требования к организации гиперссылок](#4.1.3)
        1. [Требования к иллюстрациям](#4.1.4)
    1. [Требования к программному обеспечению](#4.2)
    1. [Требования к лингвистическому обеспечению](#4.3)
    1. [Требования к эргономике и технической эстетике](#4.4)
1. [Требования к приемке-сдаче проекта](#5)
    1. [Требования к наполнению информацией](#5.1)
        1. [Общие требования к информационному наполнению](#5.1.1)
        1. [Требования к верстке страниц](#5.1.2)
    1. [Дополнительные требования](#5.2)
        1. [Требования к производительности](#5.2.1)
        1. [Требования к безопасности](#5.2.2)
        1. [Требования к надежности](#5.2.3)


## <a name="1"></a> 1 Общие положения

### <a name="1.1"></a> 1.1 Предмет разработки

Предметом разработки является Интернет-сайт «UpNovaSolution», с системой динамического управления наполнением на базе веб-интерфейса MODX.

Назначение сайта:

- --предоставление информации о услугах, предоставляемых «UpNova»;
- --предоставление информации обновлениях в системе апдейтинга игровых серверов»;
- --анонсирование мероприятий и новых продуктов студии;
- --осуществление обратной связи с клиентами;
- --мониторинг и управление продуктами студии через личный кабинет.

Цель создания сайта: ознакомление с продукцией студии «UpNova», расширение ареала потребительской аудитории, систематизированное размещение данных о программах, налаживание диалога и взаимодействия с потребителями.

Целевая аудитория сайта: преимущественно мужчины и юноши, а также женщины(девушки) занимающиеся администрированием игровых серверов многопользовательских онлайн игр: Lineage2, WoW, Allods и другие. Люди с активной администраторской деятельностью. Со средним и высоким уровнем доходов. Также к целевой аудитории относятся люди открывающие коммерческие интернет сайты или сайты визитки.

## <a name="2"></a> 2 Требования к графическому дизайну сайта

### <a name="2.1"></a> 2.2 Требования к дизайну сайта

При разработке сайта должны быть использованы преимущественно темно красные и контрастные цветовые решения (пример гаммы дизайнерского решения сайта: https://unsimpleworld.com/).

Оформление должно быть разработано в достаточно консервативном ключе.

Основные разделы сайта должны быть доступны с первой страницы.

На первой странице не должно быть большого объема текстовой информации.

В дизайне сайта не должны присутствовать:

- --мелькающие баннеры;
- --много сливающегося текста;
- --отвлекающие дизайнерские решения.

## <a name="3"></a> 3 Функциональные требования

### <a name="3.1"></a> 3.1 Классы пользователей

1) Гость – неавторизованный пользователь, обладает правами:

- Статические разделы - просмотр
- Разделы галереи – просмотр
- Новости обновлений – просмотр
- Видеоролики, фотографии – просмотр
- Обратная связь – создание письма
- Личный кабинет:
  - Регистрация на портале
  - Авторизация: ввод аутентификационных данных, openid

2) Авторизованный пользователь, обладает правами:

- Статические разделы - просмотр
- Разделы галереи – просмотр
- Новости обновлений – просмотр
- Обратная связь – создание письма
- Сообщение в техподдержку – создание заявки
- Подписка на рассылки и уведомления
- Личный кабинет:
  - Информация о пользователе – просмотр, редактирование собственной
  - Статистика тикетов– просмотр собственной

3) Клиент, наследует права авторизованного пользователя, и обладает:

• Статистика заказов – просмотр собственной



### <a name="3.2"></a> 3.2 Требования к представлению сайта

#### <a name="3.2.1"></a> 3.2.1 Требования к представлению главной страницы сайта.

Главная страница сайта должна содержать графическую часть, навигационное меню сайта, а также контентную область для того, чтобы посетитель сайта с первой страницы мог получить вводную информацию о продукции студии, а также перейти в галерею и ознакомится с блоком клиентов студии.

Контентная область первой страницы должна делиться на следующие разделы:

- --вверху страницы отображаются облегченная навигационная панель, которая обеспечивает переход к основным пунктам меню сайта (Главная, Новости и т.д.);
- --фон большого разрешения с эффектом параллакса при скроллинге вниз;
- --блок галереи-аккордеона (скрытый на мобильной версии)
- --вступительная статья о студии со ссылкой «подробнее», ведущей на раздел «О нас»;
- --краткая контактная информация – наименование, e-mail студии;
- --поле быстрого перехода к подразделу «новинки»;
- --блок галереи содержащий 6 проектов из галереи с кнопкой для быстрого перехода к подразделу «галерея»;
- --поле «о нас» быстрого перехода к подробной информации о студии;
- --кнопки перехода на аналогичные страницы студии в социальных сетях.

Во время работы с сайтом при разрешении экрана не менее 1024х768 пикселей главная страница должна отображать фоновую картинку и аккордеон по размерам экрана. При увеличенном разрешении функциональные блоки расширяются в соответствующих пропорциях, заполняя всю рабочую область экрана браузера, аккордеон требуется скрыть.

 <img src="siteMap.png" width="800" height="800"/>
 
Рис. 1. Пример размещения элементов главной страницы.

#### <a name="3.2.2"></a> 3.2.2 Графическая оболочка внутренних страниц (общая для всех подразделов)

Графическая оболочка внутренних страниц должна делиться на следующие разделы:

- --графическая шапка (активная, осуществляет переход на главную страницу)
- --навигационное меню сайта (навигационная панель обеспечивает переход к основным пунктам меню сайта);
- --поле для отображения контента выбранной страницы сайта;
- --внизу страницы - краткая контактная информация - телефон и e-mail компании (футер);

 <img src="siteMap2.png" width="800" height="400"/>
 
Рис. 2. Пример размещения элементов внутренних страниц сайта.

#### <a name="3.2.3"></a> 3.2.3 Требования к структуре сайта

Все названия разделов сайта, приведенные ниже, являются условными и могут корректироваться по согласованию с Заказчиком в ходе проектирования. При помощи системы управления сайтом (MODX) структура и состав разделов сайта в дальнейшем могут быть изменены и дополнены.

Первоначальная структура сайта должна иметь следующий вид:

1. Портфолио

  - 1 проект
  - 2 проект
  - ..
  - N проект

1. Новостная лента

  - Новости обновлений и изменений ПО

1. Обратная связь

  - Наши координаты, реквизиты
  - Окно для написания сообщения

1. О нас

  - Презентация студии
  - Наши партнеры
  - Наши клиенты
  - Наши координаты
  - Окно для написания сообщения

1. Полезная информация

  - Список ссылок
  - Как пользоваться ПО студии

1. Новинки

  - Описание новинки№3
  - Описание новинки№2
  - Описание новинки №1

#### <a name="3.2.4"></a> 3.2.4 Тикеты

Должна быть реализована система тикетов позволяющая оставлять вопросы администраторам сервера по поводу продуктов студии.

**Функциональные требования:**

Администратор должен иметь возможность

- Просматривать поступающие тикеты
- Давать ответы на тикеты

Авторизированный пользователь должен иметь возможность

- Просматривать список своих тикетов
- Давать ответы на тикеты от своего имени.
- Получать уведомление об ответе на почту, переходя по ссылке в письме открывать тикет.

Анонимный пользователь должен иметь возможность

- Отправлять тикеты на основе своего, Email-а
- Получать уведомление об ответе на почту, переходя по ссылке в письме открывать тикет.

#### <a name="3.2.5"></a> 3.2.5 Личныйкабинет

Раздел, доступен для зарегистрированных пользователей.

В данном разделе авторизованному посетителю доступна информация о приобретенных продуктах студии и управление лицензиями.

Изменение информации данного раздела производится путём заполнения данных формы, состоящей из полей:

- Псевдоним – текстовое поле
- Сервер – текстовое поле

**Функциональные требования:**

Авторизированный пользователь должен иметь возможность

- Просмотреть личные данные
- Редактировать личные данные
- Просмотреть информацию о приобретенных продуктах
- Оставлять этикеты в техподдержку от своего имени
- Редактировать лицензии и продлевать срок лицензий.

#### <a name="3.2.6"></a> 3.2.6  Авторизация

Пользователи могут авторизоваться на любой странице портала с помощью специальной формы авторизации. Форма содержит:

- Текстовое поле для ввода логина пользователя
- Кнопку отправки формы.

Данные для доступа (авторизации):

- Логин – адрес электронной почты пользователя
- Пароль – строка содержащая от 8 символов, состоящая из A-z, 0-9.

Ниже формы располагаются ссылка:

- Забыли пароль

Форма «Забыли пароль» содержит поля:

- Email адрес пользователя, указанный при регистрации

При неудачной попытке авторизации – появляется приглашение для повторной попытки авторизоваться с формой авторизации.

#### <a name="3.2.7"></a> 3.2.7  Списки приобретённых продуктов

Авторизованные пользователи могут управлять своими приобретенными продуктами и лицензиями.

**Функциональные требования:**

Авторизованный пользователь может:

- Просмотреть список продуктов
- Продлить лицензию продукта
- Написать тикет по поводу продукта
- Просмотреть уведомления



### <a name="3.3"></a> 3.3 Требования к разделению доступа

Все опубликованные разделы сайта должны открываться для доступа на чтение без аутентификации пользователя.

При попытке входа в закрытый раздел у пользователя, не прошедшего аутентификацию, должен быть запрошен логин и пароль.

После прохождения аутентификации система должна проверять полномочия пользователя на доступ к запрошенному разделу. Если доступ запрещен, пользователю должно быть выведено сообщение о невозможности доступа в закрытый раздел.

Писать тикеты могут все пользователи, если пользователь не авторизован он считается анонимным.

## <a name="4"></a> 4 Требования к видам обеспечения

### <a name="4.1"></a> 4.1 Требования к информационному обеспечению

#### <a name="4.1.1"></a> 4.1.1 Требования к хранению данных

Все данные сайта должны храниться в структурированном виде под управлением реляционной

СУБД. Исключения составляют файлы данных, предназначенные для просмотра и скачивания (изображения, видео, документы и т.п.). Такие файлы сохраняются в файловой системе, а в БД размещаются ссылки на них.

Наполнение различных сайтов, функционирование которых поддерживается одной и той же инсталляцией системы, должно храниться под управлением единой СУБД.

#### <a name="4.1.2"></a> 4.1.2 Требования к языкам программирования

Для реализации статических страниц и шаблонов должны использоваться языки HTML 5.0 и CSS, используется шаблон Canvas.

Для реализации интерактивных элементов клиентской части должны использоваться языки JavaScript.

#### <a name="4.1.3"></a> 4.1.3 Требования к организации гиперссылок

Все ссылки на сайте должны быть относительными (за исключением внешних).

#### <a name="4.1.4"></a> 4.1.4 Требования к иллюстрациям

Все рисунки и фото объемом более 1 kb (кроме элементов дизайна страницы) должны быть выполнены с замещающим текстом. Все рисунки должны быть в формате gif или jpg или png.

### <a name="4.2"></a> 4.2 Требования к программному обеспечению

**Серверная часть:**

- Операционная система семейства Unix (Linux, FreeBSD и пр.)
- Веб-сервер Apache 1.3.18 и выше
- Nginx, модуль mod\_accel для Apache
- PHP 4.2.0 и выше (должен быть собран как модуль Apache)
- СУБД MySQL 4.1.14 и выше (предпочтительно: поддержка формата InnoDB).
- Модули PHP: Mcrypt, FTP, ffmpeg-php
- Библиотеки PHP: Smarty, GeoIP
- Возможность доступа к localhost по FTP протоколу
- 2 пользователя БД

**Клиентская часть:**

Любой из перечисленный ниже браузеров (указана минимальная версия) с включенным интерпретатором JavaScript:

- Internet Explorer 6
- Mozilla 1.6 (Firefox 1.0)
- Opera 9
- Chromium

### <a name="4.3"></a> 4.3 Требования к лингвистическому обеспечению

Сайт должен реализовывать систему локализации готовую к легкому расширению языковой базы.

Предполагается что сайт выйдет на зарубежный рынок.

### <a name="4.4"></a> 4.4 Требования к эргономике и технической эстетике

Сайт должен быть оптимизирован для просмотра при разрешении 1024\*768, 1280\*1024 без пустых (белых) полей для основных типов разрешения. Элементы управления должны быть сгруппированы однотипно – горизонтально либо вертикально – на всех страницах.

На каждой странице должны отображаться логотип студии и контактная информация. Интерфейс подключаемых модулей должен быть выполнен в едином стиле с интерфейсом ядра системы. Сайт должен быть адаптивным под разные типы устройств.

## <a name="5"></a> 5 Требования к приемке-сдаче проекта

### <a name="5.1"></a> 5.1 Требования к наполнению информацией

#### <a name="5.1.1"></a> 5.1.1 Общие требования к информационному наполнению

В рамках работ по данному проекту Исполнитель обеспечивает наполнение разделов сайта предоставленными Заказчиком материалами в порядке, указанном в п. 6.1.2.

Исполнитель обеспечивает обработку иллюстраций для приведения их в соответствие с техническими требованиями и HTML-верстку подготовленных материалов. Сканирование, набор и правка-вычитка текстов, ретушь, монтаж, перевод и другие работы могут быть выполнены Исполнителем на основании дополнительного соглашения (после просмотра имеющихся у заказчика материалов).

После сдачи системы в эксплуатацию информационное наполнение разделов, осуществляется на основании договора на поддержку сайта.

Объем текста и количество иллюстраций в других типах разделов определяется предусмотренной настоящим ТЗ структурой данных и уточняется на этапе согласования дизайн-концепции.

#### <a name="5.1.2"></a> 5.1.2 Требования к верстке страниц

html-документ должен соответствовать стандарту w3c в xHTML Strict, и быть сверстан с применением CSS.

html- документ сайта должен иметь блочную верстку (верстку div&#39;ами), вложенные блоки следует отмечать отступами, для отступов использовать табуляцию. html-код сайта должен быть удобен для понимания и структурирован, сложные и неоднозначные моменты прокомментированы.

Страница должна максимально идентично отображается во всех современных браузерах: Internet Explorer 7.0 и выше, Mozila FireFox 3.0 и выше, Opera 9.0 и выше, Google Chrome и при разрешениях монитора от 1024x768 до 1920х1080.

Все стили следует вынести в файл styles.css, определение стилей непосредственно на странице недопустимо.

Все java-скрипты следует хранить в папке /js/, вставка скриптов непосредственно в html-код недопустима, за исключением кода счетчика Google Analytics и ситуаций когда вынос скриптов в отдельный файл невозможен.

Результат требуется представить в следующей структуре файлов:

- /index.html – файл с вёрсткой страницы
- /styles.css – файл стилей сайта
- /images/ – каталог с графическими файлами дизайна сайта
- /js/ — файлы c js-скриптами.

Все названия стилей должны быть английскими (без русских слов на латинице).

Все тэги должны быть написаны в нижнем регистре.

### <a name="5.2"></a> 5.2 Дополнительные требования

#### <a name="5.2.1"></a> 5.2.1 Требования к производительности

Работа любого скрипта не должна превышать 60 секунд. При условии нагрузки на сервер не более 500.000 обращений к страницам портала в сутки.

#### <a name="5.2.2"></a> 5.2.2 Требования к безопасности

Требуется защитить исходный код общей части сайта. Не должно быть возможности считать phpкод скриптов. Требуется разграничение доступа. Пароли пользователей хранятся в зашифрованном виде. Перехват данных на уровне протокола tcp возможен.

На уровне СУБД должно быть реализовано разграничение доступа к данным в БД.

#### <a name="5.2.3"></a> 5.2.3 Требования к надежности

Система может быть недоступна не более чем 24 часа в год. Резервирование данных осуществляет хостинг-провайдер. У администратора сайта должна быть возможность выгрузить и загрузить копию сайта.